   

你好，我是宫文学。我们继续来学习编译器后端的技术。

在编译过程的前几个阶段之后，编译器生成了AST，完成了语义检查，并基于IR运行了各种优化算法。这些工作，基本上都是机器无关的。但编译的最后一步，也就是生成目标代码，则必须是跟特定CPU架构相关的。

这就是编译器的后端。不过，后端不只是简单地生成目标代码，它还要完成与机器相关的一些优化工作，确保生成的目标代码的性能最高。

这一讲，我就从机器相关的优化入手，带你看看编译器是如何通过指令选择、寄存器分配、指令排序和基于机器代码的优化等步骤，完成整个代码生成的任务的。

首先，我们来看看编译器后端的任务：生成针对不同架构的目标代码。

生成针对不同CPU的目标代码
--------------

我们已经知道，编译器的后端要把IR翻译成目标代码，那么要生成的目标代码是什么样子的呢？

我以foo.c函数为例：

```
int foo(int a, int b){
    return a + b + 10;
}
```

执行“**clang -S foo.c -o foo.x86.s**”命令，你可以得到对应的x86架构下的汇编代码（为了便于你理解，我进行了简化）：

```
#序曲
pushq	%rbp
movq	%rsp, %rbp     #%rbp是栈底指针

#函数体
movl	%edi, -4(%rbp) #把第1个参数写到栈里第一个位置（偏移量为4）
movl	%esi, -8(%rbp) #把第2个参数写到栈里第二个位置（偏移量为8）
movl	-4(%rbp), %eax #把第1个参数写到%eax寄存器
addl	-8(%rbp), %eax #把第2个参数加到%eax
addl	$10, %eax      #把立即数10加到%eax，%eax同时是放返回值的地方

#尾声
popq	%rbp
retq
```

小提示：上述汇编代码采用的是GNU汇编器的代码格式，源操作数在前面，目的操作数在后面。

我在[第1讲](https://time.geekbang.org/column/article/242479)中说过，要翻译成目标代码，编译器必须要先懂得目标代码，就像做汉译英一样，我们必须要懂得英语。可是，**通常情况下，我们会对汇编代码比较畏惧，觉得汇编语言似乎很难学。**其实不然。

补充说明：有些编译器，是先编译成汇编代码，再通过汇编器把汇编代码转变成机器码。而另一些编译器，是直接生成机器码，并写成目标文件，这样编译速度会更快一些。但这样的编译器一般就要带一个反汇编器，在调试等场合把机器码转化成汇编代码，这样我们看起来比较方便。-
因此，在本课程中，我有时会不区分机器码和汇编代码。我可能会说，编译器生成了某机器码，但实际写给你看的是汇编代码，因为文本化的汇编代码才方便阅读。你如果看到这样的表述，不要感到困惑。

那为什么我说汇编代码不难学呢？你可以去查阅下各种不同CPU的指令。然后，你就会发现这些指令其实主要就那么几种，一类是做加减乘除的（如add指令），一类是做内存访问的（如mov、lea指令），一类是控制流程的（如jmp、ret指令），等等。说得夸张一点，这就是个复杂的计算器。

只不过，相比于高级语言，汇编语言涉及的细节比较多。它是啰嗦，但并不复杂。那我再分享一个我学习汇编代码的高效方法：**让编译器输出高级语言的汇编代码，多看一些各种情况下汇编代码的写法，自然就会对汇编语言越来越熟悉了。**

不过，虽然针对某一种CPU的汇编并不难，但问题是**不同架构的CPU，其指令是不同的。编译器的后端每支持一种新的架构，就要有一套新的代码。**这对写一个编译器来说，就是很大的工作量了。

我来举个例子。我们使用“**clang -S -target armv7a-none-eabi foo.c -o foo.armv7a.s**”命令，生成一段针对ARM芯片的汇编代码：

```
//序曲
sub sp, sp, #8    //把栈扩展8个字节，用于放两个参数，sp是栈顶指针

//函数体
str r0, [sp, #4]  //把第1个参数写到栈顶+4的位置
str r1, [sp]      //把第2个参数写到栈顶位置
ldr r0, [sp, #4]  //把第1个参数从栈里加载到r0寄存器
ldr r1, [sp]      //把第2个参数从站立加载到r1寄存器
add r0, r0, r1    //把r1加到r0,结果保存在r0
add r0, r0, #10   //把常量10加载到r0，结果保存在r0,r0也是放返回值的地方

//尾声
add sp, sp, #8    //缩减栈
bx  lr            //返回
```

把这段代码，与前面生成的针对x86架构的汇编代码比较一下，你马上就会发现一些不同。这两种CPU，完成相同功能所使用的汇编指令和寄存器都不同。我们来分析一下其中的原因。

x86的汇编，mov指令的功能很强大，可以从内存加载到寄存器，也可以从寄存器保存回内存，还可以从内存的一个地方拷贝到另一个地方、从一个寄存器拷贝到另一个寄存器。add指令的操作数也可以使用内存地址。

而在ARM的汇编中，从寄存器到内存要使用str（也就是Store）指令，而从内存到寄存器要使用ldr（也就是Load）指令。对于加法指令add而言，两个操作数及计算结果都必须使用寄存器。

知识扩展：ARM的这种指令风格叫做**Load-Store架构**。在这种架构下，指令被分为内存访问（Load和Store）和ALU操作两大类，而后者只能在寄存器上操作。各种RISC指令集都是Load-Store架构的，比如PowerPC、RISC-V、ARM和MIPS等。-
而像x86这种CISC指令，叫做**Register-Memory架构**，在指令里可以混合使用内存地址和寄存器。

为了支持不同的架构，你可以通过手写算法来生成目标代码，但这样工作量显然会很大，维护负担也比较重。

另一种方法，是编写“代码生成器的生成器”。也就是说，你可以把CPU架构的各种信息（比如有哪些指令、指令的特点、有哪些寄存器等）描述出来，然后基于这些信息生成目标代码的生成器，就像根据语法规则，用ANTLR、bison这样的工具来生成语法解析器一样。

经过这样的处理，虽然我们生成的目标代码是架构相关的，但中间的处理算法却可以尽量做成与架构无关的。

生成目标代码时的优化工作
------------

生成目标代码的过程要进行多步处理。比如，你一定注意到了，前面foo.c函数示例程序生成的汇编代码是不够优化的：它把参数信息从寄存器写到栈里，然后再从栈里加载到寄存器，用于计算。实际上，改成更优化的算法，是不需要内存访问的，从而节省了内存读写需要花费的大量时间。

所以接下来，我就带你一起了解在目标代码生成过程中进行的优化处理，包括指令选择、寄存器分配、指令排序、基于机器代码的优化等步骤。在这个过程中，你会知道编译器的后端，是如何充分发挥硬件的性能的。

首先，我们看看指令选择，它的作用是在完成相同功能的情况下，选择代价更低的指令组合。

### 指令选择

为了理解指令选择有什么用，这里我和你分享三个例子吧。

第一个例子：对于foo.c示例代码，在编译时加上“-O2”指令，就会得到如下的优化代码：

```
#序曲
pushq   %rbp
movq    %rsp, %rbp

#函数体
leal    10(%rdi,%rsi), %eax

#尾声
popq    %rbp
retq
```

它使用了lea指令，可以一次完成三个数的相加，并把结果保存到%eax。这样一个lea指令，代替了三条指令（一条mov，两条add），显然更优化。

这揭示了我们生成代码时面临的一种情况：**对于相同的源代码和IR，编译器可以生成不同的指令，而我们要选择代价最低的那个。**

第二个例子：对于“a\[i\]=b”这样一条语句，要如何生成代码呢？

你应该知道数组寻址的原理，a\[i\]的地址就是从数组a的起始地址往后偏移i个单位。对于整型数组来说，a\[i\]的地址就是a+i\*4。所以，我可以用两条指令实现这个赋值操作：第一条指令，计算a\[i\]的地址；第二条指令，把b的值写到这个地址。

数组操作是很常见的现象，于是x86芯片专门提供了一种寻址方式，简化了数组的寻址，这就是**间接内存访问。**间接内存访问的完整形式是：偏移量（基址，索引值，字节数），其地址是：基址 + 索引值\*字节数 + 偏移量。

所以，如果我们把a的地址放到%rdi，i的值放到%rax，那么a\[i\]的地址就是(%rdi,%rax,4)。这样的话，a\[i\]=b用一条mov指令就能完成。

第三个例子。我们天天在用的x86家族的芯片，它支持很多不同的指令集，比如SSE、AVX、FMA等，每个指令集里都有能完成加减乘除运算的指令。当然，每个指令集适合使用的场景也不同，我们要根据情况选择最合适的指令。

好了，现在你已经知道了指令选择的作用了，它在具体实现上有很多算法，比如树覆盖算法，以及BURS（自底向上的重写系统）等。

我们再看一下刚刚这段优化后的代码，你是不是发现了，优化后的算法对寄存器的使用也更加优化了。没错，接下来我们就分析下寄存器分配。

### 寄存器分配

优化后的代码，去掉了内存操作，直接基于寄存器做加法运算，比优化之前的运行速度要快得多（我在[第5讲](https://time.geekbang.org/column/article/246281)提到过，内存访问比寄存器访问大约慢100倍）。

同样的，ARM的汇编代码也可以使用“-O2”指令优化。优化完毕以后，最后剩下的代码只有三行。而且因为不需要访问内存，所以连栈顶指针都不需要挪动，进一步减少了代码量。

```
add	r0, r0, r1
add	r0, r0, #10
bx	lr
```

对于编译器来说，肯定要尽量利用寄存器，不去读写内存。因为内存读写对于CPU来说就是IO，性能很低。特别是像函数中用到的本地变量和参数，它们在退出作用域以后就没用了，所以能放到寄存器里，就放寄存器里吧。

在IR中，通常我们会假设寄存器是无限的（就像LLVM的IR），但实际CPU中的寄存器是有限的。所以，我们就要用一定的算法，把寄存器分配给使用最频繁的变量，比如循环中的变量。而对于超出物理寄存器数量的变量，则“溢出”到栈里，通过内存来保存。

寄存器分配的算法有很多种。一个使用比较广泛的算法是寄存器染色算法，它的特点是计算结果比较优化，但缺点是计算量比较大。

另一个常见的算法是线性扫描算法，它的优点是计算速度快，但缺点是有可能不够优化，适合需要编译速度比较快的场景，比如即时编译。在解析Graal编译器的时候，你会看到这种算法的实现。

寄存器分配算法对性能的提升是非常显著的。接下来我要介绍的指令排序，对性能的提升同样非常显著。

### 指令排序

首先我们来看一个例子。下面示例程序中的params函数，有6个参数：

```
int params(int x1,int x2,int x3,int x4,int x5,int x6）{
    return x1 + x2 + x3 + x4 + x5 + x6 + 10;
} 
```

把它编译成ARM汇编代码，如下：

```
//序曲
push    {r11, lr}     //把r11和lr保存到栈中，lr里面是返回地址
mov r11, sp           //把栈顶地址保存到r11

//函数体
add r0, r0, r1        //把参数2加到参数1，保存在r0
ldr lr, [r11, #8]     //把栈里的参数5加载到lr，这里是把lr当通用寄存器用
add r0, r0, r2        //把参数3加到r0
ldr r12, [r11, #12]   //把栈里的参数6加载到r12
add r0, r0, r3        //把参数4加到r0
add r0, r0, lr        //把参数5加到r0
add r0, r0, r12       //把参数6加到r0
add r0, r0, #10       //把立即数加到r0

//尾声
pop {r11, pc}         //弹出栈里保存的值。注意，原来lr的值直接赋给了pc，也就是程序计数器，所以就跳转到了返回地址
```

根据编译时使用的调用约定，其中有4个参数是通过寄存器传递的（r0~r3），还有两个参数是在栈里传递的。

值得注意的是，在把参数5和参数6用于加法操作之前，它们就被提前执行加载（ldr）命令了。那，为什么会这样呢？这就涉及到CPU执行指令的一种内部机制：**流水线（Pipeline）。**

原来，CPU内部是分成多个功能单元的。对于一条指令，每个功能单元处理完毕以后，交给下一个功能单元，然后它就可以接着再处理下一条指令。所以，在同一时刻，不同的功能单元实际上是在处理不同的指令。这样的话，多条指令实质上是并行执行的，从而减少了总的执行时间，这种并行叫做**指令级并行。**

在下面的示意图中，每个指令的执行被划分成了5个阶段，每个阶段占用一个时钟周期，如下图所示：

![](assets/2064c24d44f047c88eb123c55525005e.jpg)

图1：多个功能单元并行

因为每个时钟周期都可以开始执行一条新指令，所以虽然一条指令需要5个时钟周期才能执行完，但在同一个时刻，却可以有5条指令并行执行。

**但是有的时候，指令之间会存在依赖关系，后一条指令必须等到前一条指令执行完毕才能运行**（在上一讲，我们曾经提到过依赖分析，指令排序就会用到依赖分析的结果）。比如，前面的示例程序中，在使用参数5的值做加法之前，必须要等它加载到内存。这样的话，指令就不能并行了，执行时间就会大大延长。

![](assets/95810605e571493a8b695820d41b8fd1.jpg)

图2：缺少充分的并行，会导致总执行时间变长

讲到这里，你就明白了，为什么在示例程序中，要把ldr指令提前执行，目的就是为了更好地利用流水线技术，实现指令级并行。

补充：这里我把执行阶段分为5段，只是给你举个例子。很多实际的CPU架构，划分了更多的阶段。比如，某类型的奔腾芯片支持21段，那理论上也就意味着可以有21条指令并行执行，但它的前提是必须做好指令排序的优化。-
另外，现代一些CISC的CPU在硬件层面支持乱序执行（Out-of-Order）。一批指令给到CPU后，它也会在内部打乱顺序去优化执行。而RISC芯片一般不支持乱序执行，所以像ARM这样的芯片，做指令排序就更加重要。

另外，在上一讲，我提到过对循环做优化的一种技术，叫做**循环展开（Loop Unroll）**，它会把循环体中的代码重复多次，与之对应的是减少循环次数。这样一个基本块中就会有更多条指令，增加了通过指令排序做优化的机会。

指令排序的算法也有很多种，比如基于数据依赖图的List Scheduling算法。在后面的课程中，我会带你考察一下真实世界中的编译器都使用了什么算法。

OK，了解完指令排序以后，还有什么优化可以做呢？

### 窥孔优化（Peephole Optimization）

基于LIR或目标代码，代码还有被进一步优化的可能性。这就是代码优化的特点。比如，你在前面做了常数折叠以后，后面的处理步骤修改了代码或生成新的代码以后，可能还会产生出新的常数折叠的机会。另外，有些优化也只有在目标代码的基础上才方便做。

给你举个例子吧：假设相邻两条指令，一条指令从寄存器保存数据到栈里，下一条指令又从栈里原封不动地把数据加载到原来的寄存器，那么这条加载指令就是冗余的，可以去掉。

```
str r0, [sp, #4]  //把r0的值保存到栈顶+4的位置
ldr r0, [sp, #4]  //把栈顶+4位置的值加载到r0寄存器
```

基于目标代码的优化，最常用的方法是**窥孔优化（Peephole Optimization）**。窥孔优化的思路，是提供一个固定大小的窗口，比如能够容纳20条指令，并检查窗口内的指令，看看是否可以优化。然后再往下滑动窗口，再次检查优化机会。

最后，还有一个因素会影响目标代码的生成，就是调用约定。

调用约定的影响
-------

还记得前面示例的x86的汇编代码吗？其中的%edi寄存器用来传递第一个参数，%esi寄存器用来传递第二个参数，这就是遵守了一种广泛用于Unix和Linux系统的调用约定“[System V AMD64 ABI](https://github.com/hjl-tools/x86-psABI/wiki/x86-64-psABI-1.0.pdf)”。这个调用约定规定，对于整型参数，前6个参数可以用寄存器传递，6个之后的参数就要基于栈来传递。

```
#序曲
pushq	%rbp
movq	%rsp, %rbp     #%rbp是栈底指针

#函数体
movl	%edi, -4(%rbp) #把第1个参数写到栈里第一个位置（偏移量为4）
movl	%esi, -8(%rbp) #把第2个参数写到栈里第二个位置（偏移量为8）
movl	-4(%rbp), %eax #把第1个参数写到%eax寄存器
addl	-8(%rbp), %eax #把第2个参数加到%eax
addl	$10, %eax      #把立即数10加到%eax，%eax同时是放返回值的地方。

#尾声
popq	%rbp
retq
```

知识扩展：ABI是Application Binary Interface的缩写，也就是应用程序的二进制接口。通常，ABI里面除了规定调用约定外，还要包括二进制文件的格式、进程初始化的方式等更多内容。

而在看ARM的汇编代码时，我们会发现，它超过了4个参数就要通过栈来传递。实际上，它遵循的是一种不同ABI，叫做EABI（嵌入式应用程序二进制接口）。在调用Clang做编译的时候，-target参数“**armv7a-none-eabi**”的最后一部分，就是指定了EABI。

```
//序曲
sub sp, sp, #8    //把栈扩展8个字节，用于放两个参数，sp是栈顶指针

//函数体
str r0, [sp, #4]  //把第1个参数写到栈顶+4的位置
str r1, [sp]      //把第2个参数写到栈顶位置
ldr r0, [sp, #4]  //把第1个参数从栈里加载到r0寄存器
ldr r1, [sp]      //把第2个参数从站立加载到r1寄存器
add r0, r0, r1    //把r1加到r0,结果保存在r0
add r0, r0, #10   //把常量10加载到r0，结果保存在r0,r0也是放返回值的地方

//尾声
add sp, sp, #8    //缩减栈
bx  lr            //返回
```

在实现编译器的时候，你可以发明自己的调用约定，比如哪些寄存器用来放参数、哪些用来放返回值，等等。但是，如果你要使用别的语言编译好的目标文件，或者你想让自己的编译器生成的目标文件被别人使用，那你就要遵守某种特定的ABI标准。

后端处理的整体过程
---------

好了，到这里，我已经介绍完了生成目标代码过程中所做的各种优化处理。**那么，我们怎么把它们串成一个整体呢？**

![](assets/0e81c5a7503f44e7abde28161da485ec.jpg)

图3：典型的后端处理过程

在实际实现时，我们通常是先做指令选择，然后做一次指令排序。在分配完寄存器以后，还要再做一次指令排序，因为寄存器分配算法会产生新的指令排序优化的机会。比如，一些变量会溢出到栈里，从而增加了一些内存访问指令。

这个处理过程，其实也是IR不断lower的过程。一开始是MIR，在做了指令选择以后，就变成了具体架构相关的LIR了。在没做寄存器分配之前，我们在LIR中用到寄存器还是虚拟的，数量是无限的，做完分配以后，就变成具体的物理寄存器的名称了。

与机器相关的优化（如窥孔优化）也会穿插在整个过程中。最后一个步骤，是通过一个Emit目标代码的程序生成目标代码。因为IR已经被lower得很接近目标代码了，所以这个翻译程序是比较简单的。

课程小结
----

今天这一讲，我带你认识了编译器在后端的主要工作，也就是生成目标代码时，所需要的各种优化和处理。你需要注意理解每一步处理的原理，比如到底为什么需要做指令选择，形成直观认识。

这一讲，我没有带你去深入算法的细节，而是希望先带你建立一个整体的认知。在我们考察真实的编译器时，你要注意研究它们的后端是如何实现的。

我把今天的课程内容，也整理成了思维导图，供你参考。

![](assets/46892e8d409e42e1bda272c65118712f.jpg)

一课一思
----

用Clang（或gcc）来生成汇编代码，对研究生成目标代码时的优化效果非常有帮助。你可以设计一个C语言的简单函数，测试出编译器在指令选择、寄存器分配或指令排序的任意方面的优化效果吗？

你可以比较下，带和不带“-O2”参数生成的汇编代码，有什么不同。你还可以查看手册，使用更多的选项（比如对于[x](https://clang.llvm.org/docs/ClangCommandLineReference.html#x86)[86架构](https://clang.llvm.org/docs/ClangCommandLineReference.html#x86)，你可以控制是否使用AVX指令集）。这个练习，会帮助你获得更多的直观理解。

在留言区，把你动手实验的成果分享出来吧，我们一起交流讨论。如果觉得有收获，也欢迎你把今天的内容分享给更多的朋友。

参考链接
----

1.  关于汇编代码、寄存器、调用约定等内容更详细的介绍，你可以参考《编译原理之美》的第[23](https://time.geekbang.org/column/article/150798)、[24](https://time.geekbang.org/column/article/151939)讲。
2.  关于指令选择的算法，你可以参考《编译原理之美》的[第29讲](https://time.geekbang.org/column/article/158315)，我介绍了一个树覆盖算法。
3.  关于寄存器分配的算法，你也可以参考《编译原理之美》的[第29讲](https://time.geekbang.org/column/article/158315)，我介绍了一个寄存器染色算法。
4.  关于指令排序的算法，你可以参考《编译原理之美》的[第30讲](https://time.geekbang.org/column/article/159552)，深入去看一下基于数据依赖图的List Scheduling算法。